\section{Алгоритмы оптимизации}\label{Section:Bio}

В последние годы в литературе описано большое количество алгоритмов,
основанных на природе и биологии. Это семейство алгоритмов симулирует
различные биологические процессы, наблюдаемые в природе, чтобы решать
сложные задачи оптимизации \cite{Yang2009}. Каждый естественный процесс
можно считать адаптируемым и имитируемым для создания нового
метаэвристического подхода, но с различными возможностями достижения
глобальных оптимальных решений для задач оптимизации \cite{BioInspiredTaxonomy}.

\subsection{Задача оптимизации}

Без преувеличения можно сказать, что в оптимизация используется повсюду: от
инженерного проектирования до бизнес-планирования и маршрутизации
Интернета до планирования праздников. Почти во всех этих действиях мы
пытаемся достичь определенных целей или оптимизировать что-то, например
прибыль, качество и время. Поскольку в реальных приложениях ресурсы,
время и деньги всегда ограничены, мы должны найти решения для оптимального
использования этих ценных ресурсов при различных ограничениях.
Математическая оптимизация или программирование — это изучение таких
проблем планирования и проектирования с использованием математических
инструментов. В настоящее время компьютерное моделирование становится
незаменимым инструментом для решения таких задач оптимизации с помощью
различных эффективных алгоритмов поиска.

С математической точки зрения, большинство задач оптимизации можно описать
в общем виде:

\begin{equation}\label{eq7}
    \underset{X \in R^n}{minimize} \: f_i(X), (i=1,2,\dots,M),
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq8}
    subject\: to \: h_j(X) = 0, (j=1,2,\dots,J),
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq9}
    g_k(X) \leq 0, (k=1,2,\dots,K)
\end{equation}

Где $f_i(X), h_j(X), g_k(X)$ — функции порождающего вектора

\begin{equation}\label{eq10}
    X = (x1,x2,\dots,x_n)^T
\end{equation}

Здесь компоненты $x_i$ переменной $x$ называются переменными решения.
Функции $f_i(x)$, где $i = 1, 2, \dots, M$, называются \emph{целевыми функциями}
или функциями стоимости. Пространство, охватываемое переменные решения,
называется \emph{пространством поиска} $R^n$, а пространство, образованное значениями
целевых функций, называются \emph{пространством решений} или пространством ответов.
Равенство \eqref{eq8} с $h_j$ и неравенство \eqref{eq9} с $g_k$ называются \emph{ограничениями}.

Проблемы оптимизации обычно описывают в терминах локальной или глобальной
оптимизации:

\begin{itemize}
    \item[—]
        \emph{Локальная оптимизация}, при которой алгоритм ищет точку, которая является
        только локально оптимальной, что означает, что она минимизирует целевую
        функцию среди возможных точек, которые находятся рядом с ней. Методы локальной оптимизации широко используются в приложениях, где есть смысл
        найти хорошую, если не самую лучшую точку \cite{Boyd2004};

    \item[—]
        \emph{Глобальная оптимизация}, при которой алгоритм ищет глобальный оптимум,
        используя механизмы для поиска в более крупных частях пространства поиска.
        Глобальная оптимизация используется для задач с небольшим количеством
        переменных, где время вычислений не критично, а ценность поиска истинного
        глобального решения очень высока \cite{Boyd2004}.
\end{itemize}

\subsection{Классификация алгоритмов оптимизации}

Также алгоритмы оптимизации можно разделить на \emph{детерминированные} и
\emph{стохастические}. В отличие от детерминированных моделей,
которые дают одинаковые точные результаты для определенного набора
входных данных, стохастические модели представляют данные и
предсказывают результаты, учитывающие определенные уровни
непредсказуемости или случайности.

Стохастические алгоритмы бывают \emph{эвристические} и \emph{метаэвристические}.
Можно сказать, что эвристика использует зависящую от проблемы информацию
для поиска «достаточно хорошего» решения конкретной проблемы, в
то время как метаэвристика представляет собой общие алгоритмические
идеи, которые можно применять к широкому кругу проблем.

Стоит отметить, что в литературе не существует согласованных определений
эвристики и метаэвристики. Некоторые используют термины «эвристика» и
«метаэвристика» как синонимы. Однако в последнее время все стохастические
алгоритмы с рандомизацией и локальным поиском называются
метаэвристическими \cite{Yang2009}.

\subsection{Оптимизация гиперпараметров в машинном обучении}\label{optimization}

Гиперпараметр модели — это параметр, который является внешним по
отношению к модели и значение которого невозможно оценить по данным.
Мы не можем знать наилучшее значение гиперпараметра модели для той или иной проблемы.
Часто гиперпараметры можно установить с помощью эвристики.

К основным подходам к оптимизации гиперпараметров относятся:

\begin{itemize}
    \item[—] \emph{Поиск по сетке} представляет собой простой перебор
        по заданному вручную подмножеству гиперпараметрического пространства
        алгоритма обучения;
    \item[—] \emph{Случайный поиск} заменяет перебор всех комбинаций их случайным выбором;
    \item[—] \emph{Градиентный спуск} — для конкретных алгоритмов МО (например, метод опорных векторов)
        можно вычислить градиент относительно гиперпараметров, а затем
        оптимизировать гиперпараметры с помощью градиентного спуска;
    \item[—] Идея \emph{байесовской оптимизации} состоит в построении
        вероятностной модели целевой функции и использовании ее для выбора
        наиболее подходящих гиперпараметров;
    \item[—] \emph{Эвристический подход} подразумевает применение различных эвристическикх и
        метаэвристических алгоритмов оптимизации.
\end{itemize}

\subsection{Природные алгоритмы оптимизации}

Как уже было сказано, оптимизация гиперпараметров — это поиск набора переменных, который позволит
алгоритму достичь более качественных результатов. Гиперпараметры обычно оказывают
значительное влияние на успех алгоритмов машинного обучения.
При оптимизации гиперпараметров возможно использование более сложных алгоритмов, 
чем поиск по сетке или случайный поиск. В частности, природных алгоритмов.

Классифицировать природные алгоритмы можно по разным признакам, однако наиболее
часто этим признаком служит биологический источник вдохновения \cite{BioInspiredTaxonomy}.

\subsubsection{Эволюционные алгоритмы}

В эту категорию входят алгоритмы, основанные на популяциях, а также
на принципах естественной эволюции. К ним относятся как
классические алгоритмы эволюционных вычислений, такие как генетический
алгоритм (GA), стратегии эволюции (ES) и дифференциальная эволюция (DE),
таки менее известные алгоритмы, основанные на воспроизведении
различных биологических организмов, таких как пчелиные матки и сорняки.

\subsubsection{Алгоритмы на основе роевого интеллекта}

Роевой интеллект (SI) — это уже устоявшийся термин. Его можно определить
как коллективное поведение децентрализованных, самоорганизованных систем в
естественной или искусственной среде. Выражение было предложено в контексте
роботизированных систем, но с годами обобщено, чтобы обозначить возникновение
коллективного разума из группы простых агентов, управляемых простыми поведенческими
правилами. Таким образом, биологические метаэвристики, относящиеся к роевому
интеллекту, основаны на коллективном поведении сообществ животных, таких как
колонии насекомых или стаи птиц, в которых коллективный разум позволяет решать
задачи оптимизации.

Разделение на подкатегории по среде может быть следующим:

\begin{itemize}
    \item[—] Летающие животные

        Эта категория включает в себя метаэвристику, основанную на
        концепции роевого интеллекта, в которой траектория агентов
        определяется полетом, как у птиц, летучих мышей или других
        летающих животных. Самыми известными алгоритмами в этой
        подкатегории являются метод роя частиц (PSO) [2] и алгоритм пчелиной
        колонии (ABC);

    \item[—] Наземные животные

        Метаэвристика в этой категории основана на поисках пищи или
        передвижениях наземных животных. Наиболее известным подходом в
        этой категории является муравьиный алгоритм (ACO),
        который воспроизводит механизм, используемый муравьями для
        определения местоположения источников пищи и
        информирования об их существовании своим собратьям в колонии.
        В эту категорию также входят другие популярные алгоритмы, такие
        как алгоритм стаи серых волков (GWO), алгоритм льва (LOA),
        которые имитируют методы охоты, используемые этими животными;

    \item[—] Водные животные

        Этот тип метаэвристических алгоритмов основан на поведении водных животных.
        Сюда относятся такие популярные алгоритмы, такие как
        стадо криля (KH), алгоритм китов (WOA), а также алгоритмы,
        основанные на эхолокации, используемой дельфинами для обнаружения рыб,
        такие как оптимизация партнеров дельфинов (DPO) и эхолокация дельфинов (DEO);

    \item[—] Микроорганизмы

        Метаэвристика, основанная на микроорганизмах, связана с поиском пищи
        бактериями. Колония бактерий совершает движение в поисках пищи. Другие
        типы метаэвристик, которые могут быть частью этой категории,
        связаны с вирусами, которые обычно воспроизводят процесс заражения клетки
        вирусом. Наиболее известным алгоритмом этой категории является алгоритм
        оптимизации сбора бактерий (BFOA).

\end{itemize}


При разделении на подкатегории по вдохновляющему поведению каждый
алгоритм классифицируется как принадлежащий к одному из следующих
поведенческих паттернов:

\begin{itemize}
    \item[—] Движение

        Алгоритм относится к подкатегории
        движения, если биологическое вдохновение в основном состоит в
        том, как животное перемещается в окружающей среде;

    \item[—] Собирательство

        В алгоритмах на основе собирательства поведение животного определяет
        механизм, используемый для получения пищи.

\end{itemize}


\subsubsection{Алгоритмы на основе физики / химии}

Алгоритмы этой категории характеризуются тем, что они имитируют поведение
физических или химических явлений, таких как гравитационные силы,
электромагнетизм, электрические заряды и движение воды, а также химические
реакции и движение частиц газа. В этой категории мы можем найти
некоторые хорошо известные алгоритмы, разработанные в прошлом веке,
такие как алгоритм имитации отжига (SA) или алгоритм гравитационного поиска (GSA).
Другие алгоритмы, такие как гармонический поиск (HS), относятся к процессу сочинения
музыки, человеческому изобретению, которое имеет больше общего с другими
физическими алгоритмами в том, что касается использования звуковых волн,
чем с алгоритмами, основанными на социальном поведении человека.

\subsubsection{Алгоритмы, основанные на социальном поведении человека}

Алгоритмы, попадающие в эту категорию, вдохновлены человеческими социальными
концепциями, такими как принятие решений и идеями, связанными с конкуренцией
идеологий внутри общества, таких как алгоритм идеологии (IA) или политическими
концепциями, такими как алгоритм империалистической колонии (ICA). В эту
категорию также входят алгоритмы, имитирующие спортивные соревнования,
такие как алгоритм футбольной лиги (SLC). Процессы мозгового штурма также заложили
вдохновляющие основы нескольких алгоритмов, таких как алгоритм оптимизации
мозгового штурма (BSO.2) и глобальный передовой алгоритм оптимизации мозгового
штурма (GBSO).

\subsubsection{Алгоритмы на основе растений}

Эта категория объединяет все алгоритмы оптимизации, поиск которых
основан на растениях. В этом случае, в отличие от методов в категории
роевого интеллекта, нет связи между агентами. Один из самых известных — это
алгоритм оптимизации леса (FOA.1), вдохновленный процессом
воспроизводства растений.

\subsubsection{Алгоритмы со смешанными источниками вдохновения}

В эту категорию входят алгоритмы, которые не подходят ни к одной из
предыдущих, то есть в ней можно обнаружить алгоритмы с различными
характеристиками, такими как оптимизация пар Инь-Ян (YYOP).
Хотя эта категория неоднородна и не демонстрирует
единообразия среди алгоритмов, которые представляет, ее включение
в классификацию служит примером очень разных источников вдохновения,
существующих в литературе. С появлением новых алгоритмов эта группа
должна дать начало новым категориям.

